
**说明**：  
- "CE"是北条司作品"Cat's Eye"的缩写，该作品的其他名称有: キャッツアイ / 貓眼三姐妹(大陸) / 貓之眼(港) / 貓眼(台)  
- "CH"是北条司作品"City Hunter"的缩写，该作品的其他名称有: シティーハンター / 城市猎人(大陸) / 城市獵人(港/台) / 侠探寒羽良(大陆 盗版)  
- "FC"是北条司作品"Family Compo"的缩写，该作品的其他名称有: ファミリーコ ンポ / F.COMPO / FamilyCompo / 非常家庭(大陆) / 搞怪家庭(港) / 变奏家族(台) / 反串家族(新加坡)  
- 《こもれ陽の下で･･･》是北条司的作品，该作品的其他名称有: Komorebi No Moto De... / Under the Dapple Shade / Beneath the Dappled Shade / 阳光少女(大陆) / 艷陽少女(港)  
- "AH"是北条司作品"Angel Heart"的缩写，该作品的其他名称有: エンジェルハート / 天使之心(港) / 天使心(台)  
- 类似"03_143"的字符串表示该漫画里的"卷-页"编号。xx_yyy表示第xx卷、第yyy页。例如：03_143表示第3卷143页。  
- 类似"03_143_7"的字符串表示该漫画里的"卷-页-分镜/分格(panel)"编号。xx_yyy_z表示第xx卷、第yyy页、第z分镜。z从0开始计数。例如：03_143_7表示第3卷143页镜头7;如果第1卷第3页有两个镜头，那么这来个分格/分镜编号分别为：01_003_0, 01_003_1。  
- [原链接](./similar_faces.md)  
- [hojocn上的链接](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96929)  
- 日文为机翻，欢迎指出错误。  

------------------------------------


**关于"《城市猎人》里角色相貌相似"**（[hojocn上的链接](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96929)）  
关于"《城市猎人》里角色相貌相似"这个话题，我看到以下一些资料。  

（资料1）《从《城市猎人》到《天使心》的结束! 冴羽獠相伴的32年【采访】》[1]里，北条司说：  
>「すべてが苦労ですよ（笑）。自分としては常に納得できる絵を描きたいと思っているんだけど、振り返ると納得できたことが一度もない。腹が立つくらい自分は下手だと思っていて、進歩も遅いし、いまだに自分の絵が確立できたとも思えない。なんとか気に入った絵を描こうとしてここまで来ましたけど、逆にいうと、満足できないからこそ描き続けているのかもしれない。原動力が何かというと、僕の場合、それでしょうね。もし本当に納得できる絵が描けたら、もう描かないですよ。だって描く理由がないですから（笑）  
>(译)“一切都很艰难（笑）。我总是想画出我满意的画，但当我回头看时，我从未对任何一幅画感到满意。我觉得我做得太差了，以至于让我很生气，而且我的进步很慢，我仍然不认为我已经建立了自己的风格。我走到今天，就是想画我喜欢的画，但换个说法，也许正是因为我不满意，所以我才一直在画。就我而言，这可能是我的动力所在。如果我能够画出一幅真正让我满意的画，我就不会再画了。因为没有理由去画它（笑）。“  

（资料2）《长篇访谈 - Long Interview of Hojo Tsukasa》([2]第146-147页)里:  
>----家庭剧的话，您对日常事物的考究如何呢？我觉得雅彦经常换着穿DKNY呀Calvin Klein的T恤，这一点很棒（笑）。  
>北条：  我有让他换着穿西装。也有衣柜（笑）。角色很多，虽然辛苦，但我很注重他们各自的喜好、季节感。但是，虽说是便装，比如运动裤啦，不太美好的东西我就不想画（笑）。还有，若苗家的餐桌。夏天在餐厅吃饭，但冬天就会在隔壁的和室围着被炉吃。  

（资料3）《《城市猎人》制作秘话 - 连载2457日的记忆》([2]第35页)里:  
>----记得您曾在一个访谈中，就客串女主角的话题说过，您画冴子的时候，也是按照“北条美人”的感觉画的，可她的美貌与别的客串女主角相比，总觉得仿佛更加出挑一些，您是不是为她特别设置了什么特征呢？  
>北条：没有，都一样的。  
>----真的吗？也就是说，只是因为性格丰满了，所以看起来也会比较特别？  
>北条：是的，只有发型不一样。不同的发型会给人不同的印象，真的。就连主角，只要换个发型，就会立马有读者表示“这是谁啊？”那我干脆就只换发型不换脸了（笑）。至于其他的......也就是眼神犀利一点，眉毛淡一点、浓一点这种程度的差别。要怎么说呢......简单来说，所谓的美女本来就是平均脸，要想通过脸把她们区分开，只会导致偏离平均值，真要这么干的话，角色不就变丑了吗？如果好不好看都无所谓，我可以画一大堆完全不一样的，但如果要画美女，在漫画这种符号化的世界中，表现形式就只有一种。  

（资料4）[《Cat's Eye 40周年纪念原画展 观后感 by MK SCRATCH》](../ce_40th/zz_essay01.md)里:  
>  北条司の作画についても、会場内の説明文から伺い知ることができる。キャッツアイの三姉妹については、顔を描き分けることはせず、髪型のみで描き分けたという。言われて初めて気づいたが、そう言えばそうだ。キャプテン翼は、子供が見てもみんな同じ顔に見えるのだが。北条司が言うには、読者の潜在意識の中には、「このキャラクターにはこういう顔であって欲しい」という理想像があるもの。描き分けをしようとすると、どうしてもそこから逸れた仕上がりになる。だったら描き分けるのをやめよう、ということらしい。顔の描写ひとつとっても、プロにはきちんと狙いがあるのだ。  
>译文：  对北条司的绘画也可以从展览中的描述中得到启发。 Cat's Eye三姐妹并没有被画出各自不同的面孔，只是有不同的发型。 直到有人告诉我，我才意识到这一点，但我也是这么想的。 在《足球小將》中，他们看起来都长得一样，即使是孩子。 根据北条司的说法，在读者的潜意识中，有一个理想的形象，「他或她希望这个人物是什么样子」。如果你试图把它们的相貌画得不同，结果将不可避免地偏离这一形象。 那么，这个想法似乎是不要画不同的脸。 即使是对一张脸的描写，专业人士也有一个明确的目标。  

由资料1和资料2可以看出，北条司一直在追求画美丽的东西，他不想画不美的东西。所以，有理由认为他在画人物相貌时也是这样--追求画美女、不想画不美的女子。  

对于资料3：  
首先，"美女是平均脸"有科学依据。例如，[3]里提到"average faces are a mathematical average (or mean) of most people’s features. And, in general, people find such faces quite attractive(平均脸是指大多数人面部特征的数学平均。一般来说，人们觉得这样的脸很漂亮)"(注:面部特征指五官的位置、大小)。[4]里显示了许多国家的女性和男性的平均脸，可以直观地感受平均脸是否漂亮。[5]里可以亲手做实验----把若干张面部照片平均叠加起来。  
其次，北条司认为美女脸就是平均脸。从逻辑上来讲，(某一人种的)平均脸是唯一的。所以，按照美女脸去画不同的角色，自然会看起来相似。  

从资料4可以看出，北条司这么画也是为读者考虑。  

**总结**：  
关于"《城市猎人》里角色相貌相似"这个话题，我的理解是：  
1. 因为北条司一直执着于画美的东西，包括角色相貌；  
2. 因为北条司认为美女脸就是平均脸；  


**其他**：  
虽然我没有对比过CH里主要角色相貌的异同，但是对比FC里主要角色相貌[6][7][8][9][10][11]后发现，那些角色的五官有一些差异。一般来说，读者不容易察觉到那些差异，所以觉得不同角色的相貌相似。  




**参考资料**：  
1. [从《城市猎人》到《天使心》的结束! 冴羽獠相伴的32年【采访】](../zz_ddnavi.com/2019-03-01.md)  
2. 《北条司 拾遗集 - 画业35周年纪念》    
3. [What makes a pretty face?](https://www.sciencenewsforstudents.org/article/what-makes-pretty-face)  
4. [This is What the Average Person Looks Like in Each Country](https://www.artfido.com/this-is-what-the-average-person-looks-like-in-each-country)或 
   [图片1](../tmp/average-faces-of-women-around-the-world.jpg), 
   [图片2](../tmp/Average_Faces_From_Around_The_World_Male_Female.jpg)  
5. [Make An Average	- Face Research](http://faceresearch.org/demos/average)  
6. [FC的画风-面部-眉毛](../fc_drawing_style__face_brow/readme.md)  
7. [FC的画风-面部-眼睛2](../fc_drawing_style__face_eye2/readme.md)  
8. [FC的画风-面部-鼻(正面)](../fc_drawing_style__face_nose2/readme.md)  
9. [FC的画风-面部-嘴(正面)](../fc_drawing_style__face_mouth2/readme.md)  
10. [FC的画风-脸形](../fc_drawing_style__face/readme.md)  
11. [FC的画风-面部-五官组合(正面)](../fc_drawing_style__face_composition/readme.md)  


--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处
